# Краткие заметки по Docker

## Оглавление
* [Что такое Docker и зачем](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Docker/Docs/Short.md#begin)
* [Образ контейнера Docker](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Docker/Docs/Short.md#image)
* [Dockerfile (докерфайл)](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Docker/Docs/Dockerfile.md)
* [Тома Docker (Docker Volumes)](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Docker/Docs/Short.md#volumes)
* [Реестр Docker (Docker Registry)](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Docker/Docs/Short.md#registry)
* [Хаб Docker (Docker Hub)](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Docker/Docs/Short.md#hub)
* [Репозиторий Docker (Docker Repository)](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Docker/Docs/Short.md#repository)
* [Сетевые механизмы Docker (Docker Networking)](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Docker/Docs/Short.md#networking)

## Что такое Docker и зачем <a name="begin"></a>

Docker (докер) - это среда запуска контейнеров. Контейнер - это как виртуальная машина, но требует меньше ресурсов.
Виртуальная машина - это полноценная ОС с набором установленного софта. Контейнер же создается из специальных образов. Образ (image/имидж) - это типа дистрибутива ISO, с которого мы обычно 
ставим ОС. В докере имидж ОБЫЧНО содержит некое подобие операционной системы с языком программирования, какой то программой. Только виртуальная машина - это гигабайты самой ОС + какая то 
программа, а образ и контейнер весят и занимают в памяти чуть больше, чем эта программа в чисом виде. При переносе виртуальной машины с компьютера разработчика (например windows + hyper-v) на 
сервер у провайдера (например Proxmox или Vmware), внутри виртуальной машины меняется виртуальное железо, названия сетевых интерфейсов. И то, что работало у разработчика, может не "взлететь" на 
сервере провайдера. А образы, собранные разработчиком и переданные на сервер, обеспечивают неизменное окружение, гарантируя работоспособность. Когда образ запускается, в докере создается 
контейнер. Из одного образа может быть запущено одновременно множество контейнеров на одном сервере. 

## Образ контейнера Docker <a name="image"></a>

Для создания образов используется [Dockerfile (докерфайл)](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/blob/main/Docker/Docs/Dockerfile.md). Это файл, содержащий набор инструкций по сборке. 
Контейнер состоит из множества слоев. В качестве базового слоя указывается какой то уже существующий контейнер. Многие последующие команды Dockerfile добавляют лишний слой, увеличивающий 
размеры и время работы. Поэтому старайтесь уменьшать количество слоев. Базовый слой можно выбрать или полноценную ОС (это - ООООЧЕНЬ плохой вариант) и на него установить необходимый язык 
программирования или программу. Пример такого образа - [centos](https://hub.docker.com/_/centos). Этот вариант будет использовать кучу трафика, места, памяти, процессорных ресурсов. Чуть 
получше (но все равно плохой вариант) - использовать урезанный и легковесный образ ОС и на него установить необходимый язык программирования или программу. Пример такого 
образа - [centos-alpine](https://hub.docker.com/r/dinesh9999/centos-alpine). Все образы с суффиксом "-alpine" имеют меньший набор функций, занимают меньше места. Любую программу старайтесь 
выбирать с таким суффиксом. И третий, правильный вариант - использовать образы непосредственно нужной вам программы. Если нужен web-сервер, то мы не качаем образ ОС и поверх него накатываем 
слой с веб-сервером, а сразу используем образ [nginx](https://hub.docker.com/_/nginx). Естественно, есть Alpine-версия [1.25.3-alpine-slim](https://hub.docker.com/_/nginx). При сборке или 
запуске образа, нужный образ сначала запрашивается на текущем сервере. Если такой образ не найден, автоматически производится попытка найти и скачать такой образ с бесплатного общедоступного 
репозитория https://hub.docker.com. Когда образ загружается из удалённого репозитория на локальный компьютер, то физически скачиваются лишь слои, которых на этом компьютере нет. Docker 
стремится экономить пространство и время путём повторного использования существующих слоёв.


## Тома Docker (Docker Volumes) <a name="volumes"></a>

## Реестр Docker (Docker Registry) <a name="registry"></a>

## Хаб Docker (Docker Hub) <a name="hub"></a>

## Репозиторий Docker (Docker Repository) <a name="repository"></a>

## Сетевые механизмы Docker (Docker Networking) <a name="networking"></a>

```
```
